\section{Mitosi}
    La mitosi è il processo di divisione cellulari che avviene nelle \hyperref[def:biology-cytology-cellula_somatica]{cellule somatiche}, allo scopo di rimpiazzare o accrescere i tessuti.

    Il processo di mitosi è diviso in 5 fasi:
    \begin{itemize}
        \item \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_interfase}
        \item \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_profase}
        \item \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_metafase}
        \item \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_anafase}
        \item \nameref{sec:biology-genetics-mitosi_telofase}
    \end{itemize}

    \subsection{Interfase}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_interfase}
        L'interfase è un processo di preparazione alla vera mitosi vera e propria.
        La interfase è divisa in tre parti (dove G sta per \b{gap})
        \begin{itemize}
            \item \b{G1}: la cellula accumula risorse e inizia a sintetizzare enzimi per prepararsi alla fase S
            \item \hyperref[sec:biology-genetics-mitosi_interfase_fase_s]{S}: duplicazione del DNA (i cromosmi generano i rispettivi cromatidi fratelli)
            \item \b{G2}: vengono sinstetizzare altre proteine
        \end{itemize}

        Terminata la fase G2 inizia l'effettivo processo di mitosi (chiamato anche fase M).

        \subsubsection{Fase S}
            \label{sec:biology-genetics-mitosi_interfase_fase_s}
            Durante questa sottofase dell'interfase avviene la duplicazione del DNA e la sintesi degli isonti per generare i cromatidi fratelli.

            \br

            Le coppie di cromatidi fratelli sono tenuti insieme da un complesso proteico ad anello detto \b{coesina}.

            \br

            Ogni cromatidio contiene una regione chiamata \b{centromero}, nella quale i due cromatidi sono strettamente associati.

            Il centromero ha al suo interno una struttura proteica chiamata \b{cinetocore},
            la quale servirà da motore proteico durante l'\hyperref[sec:biology-genetics-mitosi_anafase]{anafase} per far spostare i singoli cromatidi verso i centrioli del fuso.



    \subsection{Profase}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_profase}
        Durante la mitosi vengono sciolte nel citosol le membrande degli organuli della cellula.


        \subsubsection{Prometafase}
            \label{sec:biology-genetics-mitosi_prometafase}
            Avviene la dissoluzione anche della membrana nucleare, i microtuboli del fuso iniziano ad attaccarsi ai cinetocori dei cromatidi.

            Durante il passaggio alla metafase, iniziano a dissociarsi alcune coesine, tranne quelle in prossimità dei centromeri.

    \subsection{Metafase}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_metafase}
        I cromosomi si allineano sull'equatore della cellula.
    
    \subsection{Anafase}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_anafase}
        Vengono dissociate le ultime coesine, e tramite il motore proteico del cinetocore nei centromeri, i vari cromatidi si avvicinano verso i poli a cui si sono legati nelle fasi precedenti.

        Dimostrazioni sperimentali evidenziano che non siano i poli a "tirare" i cromosomi ma bensì siano i cinetocori dei cromatidi che, consumando la tubolina dei microtuboli, si avvicinano ai rispettivi poli.

        Durante questo processo i poli si allontanano ulteriormente tra di loro.

        L'anafase si conclude quando tutti i cromosomi hanno raggiunto i rispettivi poli.    

    \subsection{Telofase}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_telofase}
        I cromosomi ai rispettivi poli iniziano a decondensarsi. I microtuboli del fuso scompaiono. Diventano visibili i nucleoli. 

    \subsection{Citocinesi}
        \label{sec:biology-genetics-mitosi_citocinesi}
        Conclusa la telofase, la cellula deve dividere in due il suo citoplasma. La citocinesi avviene mediante la fromazione e progressivo restringimento di un \b{anello di acti-miosina contrattile} sull'equatore della cellula.
        
        Una volta che la cellula è stata separate nelle due cellule figlie, l'annello viene disassemblato.
        
        

